畢業後，我成為冥婚證婚人

我是成器，一個專為亡者冥婚的人。

二十三歲大學畢業，有的同學考督察，有的同學當老師，有的同學投身金融，只有我，承繼祖業。

我想當冥婚師嗎?

人所追求的不是一份理想的工作，而是一份自己不太抗拒的工作。

我不抗拒當冥婚師。

咁我拜一拜先

「成器，明天的案件有點複雜，萬一亡者家屬找你麻煩，你要隨機應變，不能自亂陣腳。」爺爺拄著拐杖，步履蹣跚地往我身旁坐下。

從出世那天，只有爺爺照顧我，我的回憶沒有丁點兒關於父母的片段，他似是一個不存在的人物。

筆家從未出現任何一位女性，爺爺對此絕口不提，我的母親是誰?我有母親嗎?兒時的我總對家中狀況提出種種疑問，卻得不到答案。

沒有父母的家庭又如何?我沒有半點悲傷。

人會因為得不到而悲傷，會因為失去而悲傷﹔我並非得不到父母，也不是失去了父母，悲傷不會在我心房油然而生。

我的生活，已排除了父母二字。

「他是成家的冥婚師，你和欣宜的婚禮將由他主持。」陳老先生把我介紹給冥婚的男主角，他的兒子陳家健認識。

陳老先生為兒子安排婚禮大大小小的細節，一直以來關於冥婚事宜也是由他直接和我們溝通，直至婚禮當天我才第一天看見阿健。

阿健的面容略帶憔悴，身穿全白西裝的他對我微微點頭，我們的交集只限於此。

冥婚會場定於殯儀館，出殯與婚禮二合為一能方便各方親友，亦能展現出生者對亡者的重視，就算陰陽相隔也不改二人的愛情。

愛情不需要天荒地老，年期亦不需一萬年，從實際的角度出發，用一輩子的行動去證明對另一半的愛情。

冥婚，除了為亡者相互婚配外，也能為生死相隔的情侶給予對方一個名份。

請不要以為冥婚只是口頭承諾，這是一場憑著自己的良心所締結的婚姻。

「各位來賓請盡快就坐，並把所有電子產品轉為靜音模式，以免妨礙婚禮進行。」我清清嗓門，向在場賓客義正詞嚴地說道。

畢竟香港人對儀式不太重視，無論是婚禮還是葬禮，也缺少應有的尊重。

他們不只是不尊重主人家，也是不尊重自己。

推一推

Lm

是日婚禮意義異常重要，這天是我第一次獨自主持冥婚儀式，我懷著戰戰兢兢的心情站在靈堂中央。

「現在婚禮正式開始，有請新郎進場。」

「假如，在座各位失去生命之中的唯一，你們會怎樣做?」我凝視眾人，有人以衛生紙拭淚，有人垂下頭讓淚水點點滴在大腿，有人輕輕搭著另一半的肩膀給予安慰。

「其實，當你真正愛一個人，無論他的軀體在哪，你也會用盡方法去說服自己，認為他一直在你身旁。」

lm

「因為你愛他，你會為他找不同的藉口，用盡一切方法也要跟他在一起，永遠也不想與他分離。」

「有人會認為枕邊人死後會化成蝴蝶彌留縈繞於愛人身邊，也有人相信愛侶會係遙遠既天邊默默守護自己。一切的推測都源自於人對離別的抗拒。」

「其實，你們的愛侶一直都留係自己的身旁，他們欠的只是一個名份，一個被肯定的名份。」

婚禮現場播放著欣宜生前與阿健的片段，他充滿笑容，把女朋友緊緊抱在懷裡。

重製？之前好似有個差唔多的故

冇錯，換左個名

如果支持就請留個正皮

正皮

正皮皮

留名

自推

Push

晏d出

點解我要咁早入嚟

第一段是兩人高中的回憶，穿著校服坐在天台上吹吹風，兩人肩靠著肩，這一幕被他們的好朋友記錄下來。畢業旅行，兩人站在九份的路軌上放天燈，天燈寫下「考上大學，永遠在一起。」

只是單純地盼望待在一起，只是單純地渴望考上大學，中學生的人生只有一條路或是簡單的分岔路，讀書或是不讀書，考上或是考不上大學。

第二段是兩人大學的回憶，穿著同樣的迎新營衣服，一起當新生又一起當上組爸媽，兩人面貼面，嘴巴對著嘴巴，背後一大群新生露出天新無邪的笑容，做出各式各樣的動作，任憑同學如何出眾也不及阿健與欣宜的愛。

阿健背著欣宜站在南怡島的雪地上自轉，動作雖然笨拙又帶點滑稽，影片中的韓國人不時對他們投以嘲笑目光，青春就是瘋狂的。

第三段是兩人大學畢業的回憶，站在林蔭大道的他們穿上學士袍與雙方親友合照，阿健把百變小櫻抱在懷裡，欣宜手中的則是keroro軍曹。他們把畢業帽拋往天空，眼神充滿對未來的期盼。

最後…..這就是最後的片段，大學畢業是他們最後的片段。

難道畢業後就沒有值得回憶的片段嗎?畢竟畢業至今兩年時間，七百多天的時間能發生很多事，能讓一個兩個孩子手挽著手步入人生另一個階段，能讓孩子從娘胎變成呱呱落地的嬰兒。

阿健沒有像電影中的男主角哭成淚人，但昏深的燈光下仍可隱約看見一顆接一顆淚珠盈滿眼眶，劃過面龐。

「各位來賓，在座各位有一對新人的父母、親友與同學，或多或少在他們的生活中佔據一段回憶，不管前路如何，阿健的選擇就是與欣宜一起度過往後的日子。」

燈光由暗轉亮，阿健的輪廓與面部微表情漸漸變得清楚易見。

他用手帕輕輕拭去眼眶與臉上的淚痕，眼珠轉向上方，仿佛沒有面對來賓的勇氣，悲傷之下，他顯然失去前行的動力。

「現在，有請新郎為大家講幾句說話。」我退後數步，讓出中間的位置。

推

push

仆街喊咗

正

「各位賓客，請容許我先說幾句話。」一位中年婦人從第一排的座位站起身，她穿著一整套樸素的黑色長裙，由身旁的男伴攙扶，走到台前。

「我們是欣宜的父母，她臨終前曾經拍下一段影片，假如自己真的不幸離世，就要我們在出殯那天公開影片。就算是欣宜對大家的最後遺言。」中年婦人從手提包拿出usb手指，示意工作人員播放。

不得不承認在我的算盤當中未有推算出這一幕情景。

「人生總不能永遠按照你所預料的前行，人總要預上幾次意外，碰幾次壁才能成長。」還記得爺爺在我第一次陪伴他當冥婚師前的告誡。

不要以為人生總按照軌道前行，我們必須學懂應對所以意料之外的特發事情，做好一切接受失敗的準備。

影片長約三分鐘，沒有背景音樂與舊照片作為鋪陳，只看見欣宜表露出憔悴的面容，勉強坐直身子依靠在床頭貼近牆壁的一邊。

「各位賓友，首先感謝你們出席我的喪禮。這樣說雖然很奇怪，那有一個在生的人會預先感謝其他人出席自己的喪禮?可是命裡有時終需有，沒人比我更清楚自己還有多久的時間。」欣宜臉上掛著苦笑。

阿健咬著唇，屏氣凝神地看著影片裡的欣宜，他對眼前發生的一切似是一無所知。

「如果，阿健真的履行對我的承諾會迎娶我，那就請在座各位見證我的意願。」

「我鄧欣宜不會嫁給程永健作為他的妻子。應該說此時此刻，我還不上決定。」欣宜隨著把無名指上的婚戒脫下。

賓客紛紛竊竊私語，交頭接耳，對欣宜的影片和阿健投以奇怪的目光。

反倒是阿健一言不發地盯著欣宜，亦沒有情緒波動，一切感情只以眼淚作結。

「阿健，還記得當初我教你英文的情境嗎?任我如何教你，你也難以記下complex sentence，這是中一、二學生應該要學懂的內容，可是作為一個中五學生，你還是搞不清當中的關係。」欣宜蒼白的面容勉強擠出微笑。

「你漫不經心對我講，因為英文不像數學那樣有特定的規律，任何事情也有法則，若不能闡明清楚，你就不能理解。」

「人的感情不會永遠只有一種，感到高興的同時也會感到有些無趣，覺得麻煩時會感到一點快樂，是很複雜的，人生不像數學那般只有單純的法則。」

「你的人生或許像數學一樣，用不同的方法尋找一個答案。可是我的人生就像英文一樣，只為用不同的方法表達不同的意思與情感。」

「我與你相處十個年頭，經歷中學、大學還有畢業後的時光。時間可以加深一個人對另一個人的認識與了解，可是時間也可以改變一個人的性格與習慣，或許我們之間不斷努力認識與了解對方的同時，時光也悄悄地與我們競賽，把我們改變。」

「要不要嫁給你，我不能給你一個答案。跟你一起的時光有苦有甜，有笑有淚，與其浪費時間做一條永遠找不到答案的數學題，倒不如把精力花在另一道能找到答案的題目。」

影片完結，欣宜最後的答案是未能決定會否嫁給阿健。

又出多次

live

快手

文呢樓主
好似幾好睇
支持

阿健父親向我報以凌厲的眼神，暗示我該做一些事情。可是他的眼神不太友善，我不理解眼神背後的意思。

「各位親友，欣宜是在意識不清醒之下才講出影片中的說話，大家一直知道阿健與欣宜是真心相愛的!或許在臨終前的一刻，她已經改變心意，只是來不及跟阿健說。」阿健的父親趕忙打圓場，說到最後更狠狠地瞪了欣宜家人一下。

「就讓我去問問欣宜的意見。」語出，換來整個靈堂的一片沉默，來賓四目交投。

冥婚在不少人心目中是一場猴子戲，就像冥婚人假借亡者與在世的人互動。所謂借則有，不信則無，眾人懷疑是因為他們不相信，而不是冥婚是虛假。

冥婚是真實的事實是永恆不變，一切在乎觀點與角度。

「假如你們把冥婚當作一場戲，恕我難以待下去。如果你們相信冥婚是要經過兩人的同意，請讓我找欣宜問她的意見。」我的情緒有點意料之外的波動。

More

好好睇

晚上再出，感謝支持